近年来，随着我国城市化的快速推进，建筑能耗在社会总能耗中的占比持续上升，暖通空调系统作为建筑能耗的主要来源，其合理设计与优化选型对建筑节能具有重要意义。本课程设计以某实际办公楼为工程对象，总建筑面积约\SI{911}{\meter^2}，共两层，每层划分为五个热工分区（核心区及东、南、西、北四个周边区），总计10个空调服务分区。建筑原型取自实际工程图纸（32.0 m × 14.24 m），基于EnergyPlus 23.2平台构建统一仿真模型。围护结构按GB~50189-2015对不同气候分区的要求进行差异化设定：严寒地区外墙/屋面XPS保温层厚70/90 mm（$K$值约0.36/0.30 \si{W\per\square\meter\per\degreeCelsius}），寒冷地区厚50/70 mm，夏热冬冷地区厚30/40 mm，夏热冬暖地区厚20/30 mm。

本设计选取沈阳（严寒地区）、天津（寒冷地区）、成都（夏热冬冷地区）、重庆（夏热冬冷地区）和深圳（夏热冬暖地区）五个代表性城市，覆盖我国主要的建筑热工设计气候分区。在对各城市进行建筑冷热负荷计算的基础上，统一采用VRF+DOAS（变制冷剂流量多联机配独立新风系统）与FCU+DOAS（四管制风机盘管配独立新风系统）两种空调方案进行全年的逐时能耗仿真，共计10个仿真工况。为剥离空调系统效率对气候差异的掩盖，首先建立理想负荷基线工况，再引入两类实际系统方案进行横向对比。

结果表明：各城市的理想负荷基线随气候分区呈现显著的南北梯度变化。峰值冷负荷方面，天津最高（\SI{17.05}{\kilo\watt}，\SI{12.47}{\watt\per\square\meter}），深圳次之（\SI{15.74}{\kilo\watt}，\SI{11.51}{\watt\per\square\meter}），沈阳最低（\SI{10.00}{\kilo\watt}，\SI{7.31}{\watt\per\square\meter}）。年热负荷则相反，沈阳最高\SI{203489}{\kilo\watt\hour}，深圳最低\SI{86479}{\kilo\watt\hour}。在实际系统能耗比较中，VRF+DOAS的年空调电耗强度范围为\SI{48.06}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}（重庆）至\SI{60.25}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}（沈阳），呈现寒冷地区高于温暖地区的总体趋势。FCU+DOAS的年空调电耗强度为\SI{4.64}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}（成都）至\SI{5.67}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}（深圳），整体显著低于VRF方案。通过解析EnergyPlus系统底层报告，首次补齐了FCU+DOAS方案的全年天然气消耗数据，各城市天然气消耗强度为\SI{45.10}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}（深圳）至\SI{93.33}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}（沈阳），随气候供暖需求降低而显著下降。设备设计冷量方面，VRF室外机选型容量为\SI{35.60}{\kilo\watt}（沈阳）至\SI{54.25}{\kilo\watt}（深圳），FCU冷水机组选型容量为\SI{54.71}{\kilo\watt}（沈阳）至\SI{111.74}{\kilo\watt}（深圳），两者随气候冷暖需求表现出合理的梯度变化。

本研究在统一内部运行条件、差异化围护结构的前提下，完整呈现了五城市×三工况×两系统的比较矩阵，并补齐了天然气消耗这一关键能耗指标，为不同气候分区下办公建筑空调方案的适宜性评价提供了更为完整的分析框架。
