\section{总结}

本课程设计以某实际办公楼工程图纸（总建筑面积约\SI{1367}{\meter^2}，三层，建筑尺寸32.0 m × 14.24 m）为建筑原型，基于EnergyPlus 23.2平台\cite{crawley2001energyplus,energyplus232docs}构建了统一的逐时建筑能耗仿真模型。选取沈阳（严寒A区）、天津（寒冷B区）、成都（夏热冬冷A区）、重庆（夏热冬冷B区）和深圳（夏热冬暖B区）五个代表性城市的CSWD气象年数据\cite{onebuilding}，覆盖了我国四大建筑热工设计气候分区。围护结构按GB~50189-2015\cite{gb50189}的要求进行差异化设定：严寒和寒冷地区采用较厚的XPS保温层以满足更严格的传热系数限值\cite{yang2012china_north_south}，夏热冬冷和夏热冬暖地区采用较薄的保温层以反映各自气候特征\cite{xu2013hscw_energy_standard}。在统一的热工分区和内部运行条件下，采用VRF+DOAS\cite{kanisanchez2017vrf_whole_building,aynur2010vrf_desiccant}和FCU+DOAS\cite{kim2016vrf_doas_control,kim2017vrf_doas_calibration}两类空调方案进行全年的逐时能耗仿真，共计15个仿真工况。

本研究的具体工作及主要结论如下：

第一，建立了从工程图纸到EnergyPlus仿真模型再到统一结果整理与图表输出的完整分析流程。建筑几何模型从实际AutoCAD图纸提取，每层划分五个热工分区（核心区及东南西北四个周边区），三层共15个分区。围护结构按四个气候分区分别设定XPS保温层厚度，实现了GB~50189-2015要求的围护结构分区化设计。该流程保证了数据来源的一致性、结果的可复现性以及各城市间的可比性。

第二，通过理想负荷基线工况的仿真，识别了不同气候分区下的建筑负荷特征。结果表明：峰值冷负荷方面，天津最高（\SI{17.05}{\kilo\watt}，\SI{12.47}{\watt\per\square\meter}），深圳次之（\SI{15.74}{\kilo\watt}，\SI{11.51}{\watt\per\square\meter}），沈阳最低（\SI{10.00}{\kilo\watt}，\SI{7.31}{\watt\per\square\meter}）；天津峰值冷负荷突出，反映了其夏季室外设计温度（\SI{33.9}{\degreeCelsius}）在五城市中较高的特点。年热负荷从北向南递减，沈阳（\SI{203489}{\kilo\watt\hour}）约为深圳（\SI{86479}{\kilo\watt\hour}）的2.4倍。年总单位面积负荷以沈阳最高（\SI{155.31}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}）、%
成都最低（\SI{76.98}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}），反映了严寒地区供暖需求对总负荷的主导效应。与统一围护结构的结果相比，差异化的围护结构增大了城市间的负荷差异幅度，更符合实际工程的节能设计预期。

第三，通过VRF+DOAS与FCU+DOAS两类实际系统的全工况仿真对比，得到了以下规律性发现：
（1）VRF+DOAS的年空调电耗强度由北向南趋于降低，沈阳\SI{60.25}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}、深圳\SI{56.20}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}，中部成都/重庆约为\SI{48.5}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}。北方VRF热泵在冬季低温工况下COP偏低，导致全年电耗较高。
（2）FCU+DOAS的年电耗强度（\SI{4.64}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}至\SI{5.67}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}）显著低于VRF方案，但其年天然气消耗强度随供暖需求从北向南递减：沈阳\SI{93.33}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}、天津\SI{77.03}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}、%
成都\SI{74.81}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}、重庆\SI{74.96}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}、深圳\SI{45.10}{\kilo\watt\hour\per\square\meter}。将电耗与天然气消耗合并后，FCU+DOAS的全口径能耗在严寒和寒冷地区显著高于VRF方案。
（3）FCU冷水机组设计冷量与锅炉设计热量的比值从北向南呈系统性梯度：沈阳1.07:1（冷热并重）、深圳2.94:1（制冷主导），该比值可直观表征当地冷热需求结构。
（4）围护结构差异化后，沈阳与深圳之间的年热负荷比值由2.1倍扩大至2.4倍，说明相同建筑在不同气候分区的热需求差异在分区化设计下被进一步显现。

需要指出的是，本文的比较结论仍有以下限定：一是窗墙比和玻璃类型在当前五城市中保持统一，尚未按GB~50189-2015对各气候分区进行差异化设定——严寒和寒冷地区在实际工程中通常会采用更低传热系数的窗型；二是系统的初投资、运行维护费用和全生命周期碳排放尚未纳入比较。这些补充工作将在后续研究中逐步完善。

作为建筑暖通空调领域的重要技术方案，VRF多联机系统与FCU\kern0pt+DOAS系统各有其技术特征和适用场景。VRF系统以系统简洁、控制灵活为特点，特别适用于分户计量要求高的办公建筑；FCU+DOAS系统以冷热源分离、容量配置灵活为特点，在严寒地区和国家供热管网可接入的场景下具有不可替代的优势。本课程设计通过基于实际建筑模型、差异化围护结构的多城市多系统仿真比较，并补齐了天然气消耗这一关键能耗指标，为不同气候分区下办公建筑空调方案的选型提供了较为系统和完整的分析框架。

在碳达峰碳中和战略的指引下，建筑空调系统的节能减碳已成为暖通设计领域的重要发展方向。本课程设计所建立的分析流程和数据基础，可为后续在窗墙比分区化、全生命周期经济性分析以及碳排放综合比较等方面的进一步工作提供支撑，也可为制冷空调方向课程教学中的多方案比较类工程设计提供可复现的方法论参考。
